
\medskip

Un bateau se trouve à une distance $d$ de la plage.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,4.3)
%\psgrid
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{\pscurve(0,1.7)(2,1.4)(4,1.5)(6,1.6)(8,1.45)
\psline(8,0)(0,0)}
\pspolygon(1,1)(7,1)(5,4)
\psline(5,4)(5,1)\psframe(5,1)(5.3,1.3)
\psarc(1,1){5mm}{0}{42}\psarc(7,1){5mm}{127}{180}
\uput[u](5,4){Bateau}
\uput[d](4,1){$L = 80$~m}\uput[l](5,2.5){$d$}
\rput(4,0.25){Plage}\rput(1.7,1.3){$\alpha$}\rput(6.25,1.3){$\beta$}
\end{pspicture}
\end{center}

Supposons dans tout le problème que $\alpha = 45\degres, \beta = 65\degres$ et que $L = 80$ m.

\medskip

\begin{enumerate}
\item \textbf{Conjecturons la distance \boldmath$d$ \unboldmath à l'aide d'une construction}

\medskip

Mise au point par Thalès (600 avant JC), la méthode dite de TRIANGULATION
propose une solution pour estimer la distance $d$.
	\begin{enumerate}
		\item Faire un schéma à l'échelle 1/\num{1000} (1 cm pour 10 m).
		\item Conjecturer en mesurant sur le schéma la distance $d$ séparant le bateau de la côte.
	\end{enumerate}
\item \textbf{Déterminons la distance \boldmath$d$ \unboldmath par le calcul}

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,4.3)
\pspolygon(1,1)(7,1)(5,4)%ABC
\psline(5,4)(5,1)\psframe(5,1)(5.3,1.3)
\psarc(1,1){5mm}{0}{40}\psarc(7,1){5mm}{127}{180}
\uput[u](5,4){C}
\uput[d](4,1){$80$~m}\uput[l](5,2.5){$?$}
\rput(1.7,1.3){$45$}\rput(6.25,1.3){$65$}
\uput[d](1,1){A} \uput[d](7,1){B} \uput[d](5,1){H} 
\end{pspicture}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Expliquer pourquoi la mesure de l'angle $\widehat{\text{ACB}}$ est de $70$~\degres.
		\item Dans tout triangle ABC, on a la relation suivante appelée \og loi des sinus \fg :
  
\[\dfrac{\text{BC}}{\sin \widehat{\text{A}}} = \dfrac{\text{AC}}{\sin \widehat{\text{B}}} = \dfrac{\text{AB}}{\sin \widehat{\text{C}}}.\]

En utilisant cette formule, calculer la longueur BC. Arrondir au cm près.
		\item En déduire la longueur CH arrondie au cm près.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\vspace{0,5cm}

